八達通再戰的士 惟不足一成司機使用 拆解五大原因不獲垂青

近年電子支付成為社會趨勢，八達通亦多次希望打進的士市場，今年5月「再戰的士」，透過商用版八達通App，向的士司機提供優惠，鼓勵司機使用八達通支付系統。不過根據八達通公司向《香港01》的回覆，現時只有約3,800名的士司機登記使用商用版八達通App，即只佔全港約4萬名的士司機不足一成。

有的士司機表示，雖然有登記使用系統，但程式並不方便，又只支援「有近距離無線通訊」（NFC）功能的電話，iPhone未能使用，更透露稱至今幾乎未曾有乘客以八達通付款。他又認為，未有足夠誘因吸引的士司機使用，將來又可能要支付行政費，個別司機則擔心會留下交易紀錄，致使八達通始終未得司機垂青。

八達通今年5月宣布，將會透過商用版八達通App，再次推出的士費電子付款服務，如的士司機於一定時限內成功申請賬戶，即可獲150元獎賞；如首30日累積收取1,000元，則可再獲200元。另外，司機又可獲豁免首12個月銀行轉賬手續費。

八達通公司向《香港01》表示，現時一共有超過3,800名的士司機，登記商用版八達通App，讓乘客使用八達通繳費。根據運輸署資料，現時全港有18,163輛的士，汽車交通運輸業總工會九龍分會主任杜燊棠推算，連同早更、夜更、特別更的的士司機，全港約有4萬名，換言之，登記了商用版八達通App的司機，只佔不足一成。

不支援iPhone、介面複雜、優惠不足致司機不參與

駕駛了市區的士約10年的林先生，早於八達通公司推出優惠前，已經登記使用程式，不過他直言，使用過程並不方便；而且沒有足夠誘因令司機及乘客使用八達通系統，坦言至今幾乎沒有使用過。林先生解釋，程式中的「拍卡收費功能」要求電話有NFC功能，但不支援iPhone，而Android電話亦非全部與程式相容，只能使用「收款QR Code」，但就失卻了八達通的快捷，令部分司機打退堂鼓。他續稱，即使司機成功使用拍卡功能，但程式使用介面較複雜，分了不同模式，並非每名司機都明白，尤其年長司機更難掌握。

雖然八達通因應推廣，而推出了不少優惠，不過林表示，首30天累積收到1,000元才獲獎賞的門檻過高，而且只有200元回贈，對司機而言誘因不足。另外，即使八達通豁免首12個月銀行轉賬手續費，但他直言，支付寶等其他電子支付方式，根本就一直都無需手續費。

司機不願留下交易紀錄及繳交行政費

對於的士司機是否需要使用八達通收費系統，林先生表示，港人早已習慣於的士使用現金，不會詢問是否可以使用八達通；而司機又認為使用八達通不及收取現金方便，故不會推廣。至於支付寶，由於較多內地遊客，以及新移民使用，使用時又簡單易明，故當有乘客要求以此繳費時，司機都頗為樂意。

林先生又指，使用八達通系統或會留下交易紀錄，但個別司機因不同原因，只欲收取現金，不願留下紀錄，「可能做兼職，唔想被人知賺外快。」他認為，如果八達通公司承諾定期消除交易紀錄，又提供更多優惠，如使用一次八達通，就可額外5%車費獎賞，否則八達通不會在的士普及。

杜燊棠表示，使用八達通支付確有其方便之處，例如毋須攜大量零錢，找續時又免卻爭執，但始終之後司機需繳付行政費，而且亦有司機擔心程式泄露個人私隱，包括交易紀錄等，故相信除非八達通公司釋除司機疑慮，並提供更多誘因，才可吸引司機使用。

Source 支01

報稅 完

「個別司機則擔心會留下交易紀錄」

現金穩陣過八達通公司好多

個別=99.99%

咁搞法中環去山頂點收你400

一日唔學其他地方全面定位的士
一日都唔使搞好稅務同黑的問題

我有裝
不過係拎黎玩信用卡自動增值
玩左八十幾萬佢就打黎話要中止我服務

係電話app定係可以用實體卡

點玩咁多?

我只可以每月過返5000返銀行

而家用普通版個個月都係得6000/10000啦

的士電話裝app 個客用實體卡do / qr code

有圖有真相

司機可獲豁免首12個月銀行轉賬手續費

好簡單都係錢字,D 廢老幾唔想學電話支付咪又走去玩支那寶.
電子化難左避稅,八達通要收費.支那寶宜家就係燒錢,搶左市場就掉番轉搶人錢/資訊私隱

我明了
你用幾張卡

報稅反而無野驚
當你每日有四百蚊係用八達通
一年都係十四萬六
何況香港人本身唔中意坐的士用八達通

利伸:跑特更,一日大約三千五 扣完租錢氣錢大約賺二千三到二千六

18張

戰多廿次個結果都會係一樣

個客跌左電話咪比個客記得車牌

捉你去報稅

每程找小5毫子，偷下電話都幫補到，依舊野偷呃拐騙樣樣都做唔到， 的士佬點幫襯你？

支那寶佢地一樣唔收
部部車都搵黑色貼紙遮左收支那寶果句野

香港啲的士狗偷呃拐騙就出曬名㗎啦

又提供更多優惠，如使用一次八達通，就可額外5%車費獎賞

痴線
要人95折俾你
你叫八達通去邊度做5.2% PA 投資黎對沖番呢個折扣?

有得用應該好多人用啊
又可以儲分又唔洗比人食亳子

利申每個月坐成5,6千的士錢

8達通app根本就廢
要qr code用支付寶好過啦 貪佢有回贈
有啫卡機就最好 但司機立場就會覺得部機收得貴

有晒記錄冇得逃稅漏稅嘛屌你老母的士狗，寫咁閪多字把撚咩？

，係佢求人用

拎綜援揸的士啊 八達通 明唔L明

要逃稅
八達通？不了

點收多幾蚊? 點逃税

至於支付寶，由於較多內地遊客，以及新移民使用，使用時又簡單易明，故當有乘客要求以此繳費時，司機都頗為樂意。

紅1又借啲依吹奏支那寶

400 用八達通，然後報警捉番個司機

有乜野著數

好搵啊Ching ! 特更即係？

八達通又廢又收得貴 有用先出奇，iphone用唔到

今時今日仲收行政費，你當自己係政府部門？

繁體支那人 代表

早兩日先聽到個的士佬開500蚊海運去機場

NFC用唔到都係因為八達通不思進取

仲點報公屋，老綜

2001年廣州搭的士已經可以嘟羊城通
直情咪錶隔離有嘟咭機，同錶頭連咗線

香港

走稅就走稅啦

梗係啦，支那寶收錢跟人
另一個司機揸未必有支那寶，梗係遮住費事嘈啦

八達通真係全香港最柒既公司，係可以去到日日比人問候老母既地步

外國的士可以用credit card添啦

成班的士逃稅狗
下下食人$0.5

刷分定係點？ 唔明

痴撚線,係冇得用定唔鍾意用呀?

用左電子支付班的士狗冇得逃稅冇得round up啲毫子冇得亂開價
邊個會用

收錢又要等過數
日租撚好唔方便
裝機的話仲要同另一更計數

唔係扮壞機咩

而家call車app HKTaxi都收信用卡,
不過要客比3%手續費
係有優惠先用佢

香港地一定無可能
阻住班的士狗搵食=罪大惡極

畫公仔畫埋出腸
都唔明
有無咁撚蠢

八達通廢物公司日日食老本

可否講下上面點樣過數，概念係點呢？

其實都唔係驚報稅，係根本冇客用
長途少少已經多數都話張卡唔夠錢
你拎部電話出黎，開app set錢都要時間
一陣左嘟右嘟都過唔到，香港地趕頭趕命，根本係麻鳩煩先冇人用

唔知佢地
我同佢地講八達通比都得架
佢地會話唔洗
掉轉都見過大陸人上車去到目的地先話無現金,問我八達通收唔收
點知我真係收

無曬裝機啦下嘛
個個都手機架啦

哩D真係你地先知
的士司機表示唔會坐的士
唔會知其他人點樣自己倒自己米
我淨係知多一樣工具就多一樣客

點解要報公屋老綜

淨係資產都拎唔到公屋同綜援啦
咩都加個老字入去
你係咪舊式mk
老尖 老蘭 老龍坑

黑的濫收有晒紀錄，俾實價又無得逢一進一，點會用？

霸王車計劃失敗

就算無八達通我都仲有得收支付寶微信銀聯云閃付

安信銀聯鑽石卡 2%回贈

要交稅 不了

有紀錄 又拎唔到油水 打風做唔到黎猛的

玩Payme有無得諗